# Polskie media o coming oucie Demi Lovato

<small>2021-05-03 | [@Sybil](/@Sybil), [@andrea](/@andrea)</small>

![](/img/pl/blog/Demi-Lovato.jpg)

[Sybil sprawdza](https://twitter.com/mykofanes/status/1395121716255412227), jak polskie media opisują Demi Lovato:

## [Plotek](https://www.plotek.pl/plotek/7,154063,27103090,demi-lovato-oglasza-jestem-osoba-niebinarna.html)

> Demi Lovato w środę podzieliłx się z fanami ważną wiadomością.
> Przyznałx, że wreszcie ma odwagę powiedzieć o tym, że jest osobą niebinarną i wskazałx, jak się do niej zwracać.

> Demi używa zaimków "they/them", które na polski w kontekście osób niebinarnych możemy
> tłumaczyć różnorako - nie mamy wypracowanego jednego, konkretnego uzusu.
> Za stowarzyszeniem Miłość Nie Wyklucza polecamy przejrzenie strony zaimki.pl i jej propozycje tłumaczeń
> m.in. zaimków i rzeczowników nacechowanych płciowo.

Ale Was szanuję za użycie [form z „x”](/onx).
Dzięki za wspomnienie o naszej inicjatywie!

## [TVN24](https://tvn24.pl/kultura-i-styl/demi-lovato-wyznala-ze-jest-osoba-niebinarna-5098311)

> Demi Lovato popularność zdobyła dzięki filmom dla nastolatków, w których debiutowała, mając 10 lat.
> Swój pierwszy album wydała jako 16-latka.

> W języku angielskim, który nie jest tak zdeterminowany płciowo, jak język polski,
> osoby niebinarne - zgodnie z rekomendacją Amerykańskiego Towarzystwa Psychiatrycznego -
> używają tych właśnie form. W języku polskim można używać języka neutralnego poprzez pomijanie form rodzajowych
> (np.: "Moim miejscem zamieszkania jest Gdańsk").
> Tworzone są również nowe formy czasowników jak "kupiłom", "jechłum", "kupiło mi się".
> W języku pisanym są stosowane formy: "jechałxm" bądź "jechał_m".

Tymczasem TVN wspomina o formach niebinarnych, ale ich nie używa 🙄

Twierdzi też, że [„-łom”](/ono) to nowo stworzone formy
(polecamy na przykład [Liryki lozańskie Mickiewicza](https://wolnelektury.pl/media/book/pdf/liryki-lozanskie.pdf))

## [Pudelek](https://www.pudelek.pl/demi-lovato-oglasza-jestem-osoba-niebinarna-6641317102709568a)

> W środę rano Demi Lovato zaskoczył/a wszystkich, publikując na Instagramie film,
> w którym ogłasza, że jest osobą niebinarną, a więc nie identyfikuje się z żadną z płci.
  
> Każdego dnia budzimy się, mając kolejną okazję i szansę bycia tym, kim chcemy i marzymy, aby być.
> Spędziłam/em (w języku polskim nie ma neutralnych zaimków, dlatego pisząc o Demi, będziemy używać obu końcówek) większość życia,
> dorastając na waszych oczach. Widzieliście moje wzloty, upadki i wszystko pomiędzy.
> Moje życie było nie tylko moją podróżą. Żyłam/em też dla tych, którzy są po drugiej stronie aparatów i kamer.

[Formy wymienne](/on/a), niebinia przesyłają dużo miłości ❤️

Aczkolwiek „w języku polskim nie ma neutralnych zaimków” można było sobie darować, bo są!

## [Gwiazdy.wp.pl](https://gwiazdy.wp.pl/demi-lovato-jest-niebinarna-coming-out-dawnej-gwiazdki-disneya-6641314903522112a)

> "Czuję, że to najlepiej oddaje płynność, którą odczuwam w mojej ekspresji płciowej
> i pozwala mi czuć się najbardziej autentycznie i prawdziwie zarówno z osobą,
> którą wiem, że jestem, jak i tą, którą wciąż odkrywam" - stwierdziła Lovato.

> "Dziś jest dzień, w którym jestem tak szczęśliwy/wa, że mogę podzielić się z wami wszystkimi większą częścią mojego życia.
> Jestem dumny/na, że mogę dać wam znać, że identyfikuję się jako osoba niebinarna.
> To przyszło po wielu miesiącach pracy nad sobą. Wciąż się uczę i wchodzę w siebie i nie twierdzę,
> że jestem ekspertem/ką lub rzecznikiem/czką" - zaznacza.

Tylko w cytatach wymienne, więc cytaty mogą mieć skądinąd.

## [Radio ZET](https://www.radiozet.pl/Muzyka/Demi-Lovato-zaskoczyla-fanow-oswiadczeniem.-Jestem-osoba-niebinarna)

Raz żeńskie, raz wymienne, zapraszamy więc do nas na [zaimki.pl](https://zaimki.pl)

## [Eska](https://www.eska.pl/hotplota/news/demi-lovato-jest-nebinarna-aa-AvHW-eq9u-y95i.html)

Bez rigczu, żeńskie formy – [zaimki.pl](https://zaimki.pl) zapraszają

## [Tygodnik WPROST](https://www.wprost.pl/prime-time/10448665/demi-lovato-jest-osoba-niebinarna-piosenkarka-otworzyla-sie-przed-fanami.html)

> W ostatnich miesiącach Demi Lovato podzielił/podzieliła się ze swoimi fanami wieloma informacjami na temat swojego prywatnego życia.
> Tym razem wyznał/wyznała na Instagramie, że jest osobą niebinarną.

Formy wymienne w Tygodniku WPROST.

## [Spider's Web](https://spidersweb.pl/rozrywka/2021/05/19/demi-lovato-niebinarna-coming-out)

> Demi Lovato swoją karierę rozpoczął/ęła dość wcześnie.
> Prawdziwą popularność przyniósł mu/jej serial Disney Channel pt. „Słoneczna Sonny”
> (a potem kilka innych disneyowskich produkcji dla nastolatków),
> w którym zagrał/a główną rolę.

Formy wymienne i do tego nie zwykłe kopiuj-wklej, a sporo biogramu napisanego w nich ❤️

## [Queer.pl](https://queer.pl/news/205550/demi-lovato-wyznalo-ze-jest-osoba-niebinarna-i-oficjalnie-zmienia-zaimki-na-theythem)

> Demi Lovato ujawniło się dzisiaj na Twitterze jako osoba niebinarna i zadeklarowało, że od dzisiaj używa zaimków they/them.
  
> Gwiazda przeszła długą drogę w poznawaniu swojej seksualności i płci. W 2017 roku ujawniło się jako osoba queerowa.
> Zaledwie ponad miesiąc temu przyznało, że utożsamia się jako osoba panseksualna i stwierdziło,
> że "czuje się zbyt queerowo" na umawianie się z mężczyznami.

Queer.pl używające [rodzaju neutralnego](/ono) 🥰

## [NOIZZ.pl](https://www.facebook.com/NOIZZPolska/posts/1733560516850847)

> Piosenkarko Demi Lovato zrobiło coming out jako osoba niebinarna

> "Mówienie o tym na głos zabrało mi wiele wysiłku i pracy nad sobą. Mam nadzieję, że dzięki mnie osoby, które wciąż boją się być tym, kim chcą, zmienią swoje nastawienie" - napisało na Instagramie Demi Lovato

NOIZZ.pl również normalizuje [rodzaj neutralny](/ono) 🥰

## [Gazeta Wyborcza](https://wyborcza.pl/7,75410,27103879,demi-lovato-wyznaje-ze-jest-osoba-niebinarna-wciaz-sie-ucze.html)

> Demi Lovato udostępnił(a) krótkie nagranie w środę rano. Wideo opatrzył(a) wpisem: "Codziennie budzimy się i otrzymujemy szansę, aby być tym, kim chcemy i kim życzymy sobie być. Większość życia dorastałam(-em) na waszych oczach. Widzieliście moje dobre i złe momenty oraz wszystko pomiędzy".

Formy z nawiasami są oczywiście lepsze niż po prostu formy binarne,
ale zwracamy uwagę, że są jednak trochę męskocentryczne – żeńskie końcówki są zawsze w nawiasie.

## [WTV](https://wtv.pl/coming-out-demi-lovato-jest-osoba-niebinarna-ws-210521)

> Demi Lovato wygląda na osobę szczęśliwą z powodu braku potrzeby ukrywania swojej tożsamości płciowej.

> \- _Każdego dnia budzimy się, mamy kolejną szansę na to by być, kim chcemy i marzymy. Większość swojego życia spędziliśmy na waszyjch oczach… widzieliście nasza dobrą, złą stronę oraz wszystko co pomiędzy nimi_ - rozpoczyna swój wpis Demi Lovato.

> Z szacunku do tożsamości płciowej, postanowiliśmy korzystać z zaimków "they/oni", jak życzą sobie Demi. Dziś, jak twierdzą, nie chcą już dłużej ukrywać tego, kim naprawdę są. W mediach społecznościowych przedstawiono nagrania oraz wpisy, w których można zobaczyć wytłumaczenie o podjęciu niełatwej decyzji.

[Osobatywy](/osobatywy) na przemian z [liczbą mnogą](/oni) 🥰

## [Vibez](https://vibez.pl/wydarzenia/dlaczego-demi-lovato-jest-piosenkarko-czyli-jak-mowic-o-osobach-niebinarnych-6641697426492384a)

> Czemu Demi Lovato jest piosenkarko i dlaczego nie powinno nas to dziwić? Jeśli nie wiecie, czym są neutratywy, to najwyższa pora to zmienić!

Dziękujemy ❤️
